% todo prova do teorema 9.11
\begin{resumo-aula}{12}{11}{2012}
% todo: incluir resumo
\end{resumo-aula}

\begin{prova}
	Se \(X\) não é uma floresta, isto é, \(X\) tem um circuito, então 
	\[
		\Forb_\leq (X) \supseteq \{\text{árvores}\}
	\]	
	Se provarmos que árvores podem ter \(pw\) arbitrariamente grande, o resultado segue.
	
	Seja \(G\) um grafo conexo e \((P,\mathcal{W})\) uma decomposição em caminho de \(G\)
	com \(pw = pw(G)\).
	Suponha que a sequência de bolsas (vértices de \(P\)) seja \(W_1,\ldots,W_k\) (\(\mathcal{W} = \{W_1,\ldots, W_k\}\)).
	
	Tome \(v_1 \in W_1\) e \(v_k \in W_k\) e seja \(Q\) um caminho de \(v_1\) a \(v_k\) em \(G\).
	
	Então a decomposição em caminho \((P,\mathcal{W})\) de \(G-Q\), 
	onde \(\mathcal{W}' = \{W_1\setminus V(Q), \ldots, W_k\setminus V(Q)\}\)
	tem \(pw \leq pw(G) -1\).
	Portanto, \(pw(G-Q) < pw(G)\).
	Portanto, todo grafo conexo \(G\) contém um caminho cuja remoção reduz o \(pw\) de \(G\).
	Assim, se pudermos assumir (por alguma hipótese de indução apropriada) que \(G-Q\) tem
	\(pw\) grande para todo caminho \(Q \subseteq G\), então \(G\) tem \(pw\) também grande.
	
	Usando esse fato, vamos provar que árvores tem \(pw\) grande.
	
	Seja \(T^k_3 \equiv\) árvore com raiz \(r\) com grau \(3\),
	e todos os demais vértices, exceto as folhas têm grau \(4\), 
	e todas as folhas estão a distância \(k\) de \(r\). (\(k \geq 2\)).
	
	% todo	-	desenho das árvores: T^2_3 é desenhada como caso base e T^{k+1}_3 é construído 
	%			colocando um novo vértice e colando este vértice com 3 cópias de T^k_3.
	
	Se \(Q\) é um caminho em \(T^{k+1}_3\), então \(Q\) contém no máximo \(2\) das arestas
	incidentes a \(r\).
	Logo, \(T^{k+1}_3 -Q \supseteq T^k_3\).
	Por indução, provamos que \(pw(T^k_3) \geq k\) para todo \(k\).
\end{prova}


\begin{teorema}\label{teo:12.4.5}[Roberton \& Seymour, 1983]
	The path-width of the graphs in \(\Forb_\leq (X)\) is bounded 
	if and only if \(X\) is a forest.
\end{teorema}


